\documentclass{beamer}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[brazilian]{babel}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{lmodern}
\usepackage{listings}
\usepackage{amsmath}
\usepackage[scaled=.95]{helvet}% helvetica as the origin of arial
\usepackage[helvet]{sfmath}    % for the mathematical enviroments
\renewcommand{\familydefault}{\sfdefault}

\lstset{showstringspaces=false}
%% ETH beamer theme
% Options: [default]
%   itemsblack/[itemsblue]: change color of bullets etc. to black/blue in
%   itemize style environments
%   [titlesblack]/titlesblue: change color of frame titles/subtitles to
%   black/blue
% \usetheme[itemsblack,titlesblack]{eth}
\usetheme{eth}

%% Theme uses ETH blue color by default. Can be changed to any color using this
%% command: 
\setbeamercolor{structure}{fg=ETHred}

%% Mandatory variables
\author{Filipe Saraiva}
\title{Controlador Fuzzy}
\subtitle{Inteligência Artificial}
\institute{UFPA}
\date{\today}

\begin{document}

\begin{frame}
    \maketitle
\end{frame}

\begin{frame}{Conteúdo}
	\tableofcontents
\end{frame}

\section{Introdução}
\begin{frame}{Conteúdo}
	\tableofcontents[currentsection,currentsubsections]
\end{frame}

\begin{frame}{Introdução}
 Um Sistema Fuzzy é implementado a partir do que é chamado \textbf{Controlador
 Fuzzy}, que faz o mapeamento entre variáveis linguísticas de entrada e saída.
 \newline\newline
 Esse mapeamento é realizado a partir da execução de processos de
 \textbf{inferência fuzzy}, que agem a partir de valores de entrada e uma busca
 na \textbf{base de regras fuzzy}.
\end{frame}

\section{Diagrama de um Controlador Fuzzy}
\begin{frame}{Conteúdo}
	\tableofcontents[currentsection,currentsubsections]
\end{frame}

\begin{frame}{Diagrama de um Controlador Fuzzy}
 Os componentes de um Controlador Fuzzy podem ser entendidos a partir do
 seguinte diagrama esquemático.
 \begin{center}
  \includegraphics[scale=0.35]{diagrama-controlador.eps}
 \end{center}
\end{frame}

\begin{frame}{Diagrama de um Controlador Fuzzy}
 Os componentes de um Controlador Fuzzy podem ser entendidos a partir do
 seguinte diagrama esquemático.
 \begin{center}
  \includegraphics[scale=0.35]{diagrama-controlador-entrada.eps}
 \end{center}
 No início, o Controlador Fuzzy recebe dados ou medições do ambiente,
 normalmente fornecidos a partir de algum sensor.
\end{frame}

\begin{frame}{Diagrama de um Controlador Fuzzy}
 Os componentes de um Controlador Fuzzy podem ser entendidos a partir do
 seguinte diagrama esquemático.
 \begin{center}
  \includegraphics[scale=0.35]{diagrama-controlador-fuzzyficacao.eps}
 \end{center}
 Com as entradas obtidas, alguns conjuntos fuzzy das variáveis linguísticas de
 entrada (ou ``antecedentes'') serão ativadas - esse é o processo de
 \textit{fuzzyficação}.
\end{frame}

\begin{frame}{Diagrama de um Controlador Fuzzy}
 Os componentes de um Controlador Fuzzy podem ser entendidos a partir do
 seguinte diagrama esquemático.
 \begin{center}
  \includegraphics[scale=0.35]{diagrama-controlador-inferencia.eps}
 \end{center}
 Com as ativações e baseados nas regras previamente modeladas, o processo de
 inferência computará as contribuições dos conjuntos fuzzy e qual será a área
 ativada da variável de saída (ou ``consequente'').
\end{frame}

\begin{frame}{Diagrama de um Controlador Fuzzy}
 Os componentes de um Controlador Fuzzy podem ser entendidos a partir do
 seguinte diagrama esquemático.
 \begin{center}
  \includegraphics[scale=0.35]{diagrama-controlador-defuzzyficacao.eps}
 \end{center}
 Com o consequente calculado, em geral faz-se necessário calcular um valor
 preciso para que o sistema fuzzy possa ser utilizado em aplicações
 convencionais do mundo real. Esse processo é chamado \textit{defuzzyficação}.
\end{frame}

\begin{frame}{Diagrama de um Controlador Fuzzy}
 Os componentes de um Controlador Fuzzy podem ser entendidos a partir do
 seguinte diagrama esquemático.
 \begin{center}
  \includegraphics[scale=0.35]{diagrama-controlador-saida.eps}
 \end{center}
 Por fim, o valor obtido é apresentado ao ambiente, seja através de um atuador,
 seja pela execução de alguma configuração de equipamento, entre outras.
\end{frame}

\begin{frame}{Diagrama de um Controlador Fuzzy}
 Nas próximas seções, cada uma dessas etapas serão apresentadas e estudadas em
 seus respectivos detalhes.
\end{frame}

\section{Etapas de um Controlador Fuzzy}
\begin{frame}{Conteúdo}
	\tableofcontents[currentsection,currentsubsections]
\end{frame}

\subsection{Fuzzyficação}
\begin{frame}{Conteúdo}
	\tableofcontents[currentsection,currentsubsection]
\end{frame}

\begin{frame}{Fuzzyficação}
  Os dados que o sistema recebe do ambiente são em geral dados numéricos
  precisos e quantitativos. Por exemplo, ``a temperatura está em 36,5º C'', ou
  ``Maria mede 1,69 m''.
  \newline\newline
  Para que esses valores possam ser computados em um sistema fuzzy, eles passam
  por um processo de \textbf{fuzzyficação}, onde esses valores ativarão certos
  conjuntos das variáveis linguísticas.
\end{frame}

\begin{frame}{Fuzzyficação}
  Façamos como exemplo a seguinte variável fuzzy sobre alturas, onde há 5
  conjuntos representados.
 \begin{center}
  \includegraphics[scale=0.35]{alturas-fuzzy.png}
 \end{center}
\end{frame}

\begin{frame}{Fuzzyficação}
  Façamos como exemplo a seguinte variável fuzzy sobre alturas, onde há 5
  conjuntos representados.
 \begin{center}
  \includegraphics[scale=0.35]{alturas-fuzzy.png}
 \end{center}
 Quais conjuntos seriam ativados para uma entrada de 1,72m?
\end{frame}

\begin{frame}{Fuzzyficação}
  Ativação do conjunto médio com $\mu_{medio}(172) = 0.4$
 \begin{center}
  \includegraphics[scale=0.35]{altura-medio.png}
 \end{center}
\end{frame}

\begin{frame}{Fuzzyficação}
  Ativação do conjunto alto com $\mu_{alto}(172) = 0.6$
 \begin{center}
  \includegraphics[scale=0.35]{altura-alto.png}
 \end{center}
\end{frame}

\begin{frame}{Fuzzyficação}
  Os demais conjuntos não estariam ativos pois $\mu_{altura}(172) = 0$.
  \newline\newline
  A etapa de fuzzyficação se aplica a todas as entradas do sistema modelado.
  Cada conjunto ativo terá uma contribuição relativa no processo de inferência,
  a partir da base de regras fuzzy estabelecida.
\end{frame}

\begin{frame}{Fuzzyficação}
  Convém também comentar que os intervalos numéricos dos conjuntos e as próprias
  formas das funções matemáticas precisam ser modeladas apropriadamente ao
  contexto da aplicação, portanto nessa etapa o conhecimento de um especialista
  é indispensável para um projeto que funcione da maneira que se espera.
\end{frame}

\subsection{Base de Regras}
\begin{frame}{Conteúdo}
	\tableofcontents[currentsection,currentsubsection]
\end{frame}

\begin{frame}{Base de Regras}
  A \textbf{Base de Regras} de um sistema fuzzy modela em termos das variáveis
  linguísticas as regras do tipo:
  \begin{center}
   \textbf{Se} <antecedentes> \textbf{então} <consequente>
  \end{center}
  De forma que o sistema consiga realizar alguma ação a partir da operação sobre
  um conjunto de causas prévias.
\end{frame}

\begin{frame}{Base de Regras}
  Essas regras podem ser enumeradas por completo, sempre relacionando os
  conjuntos fuzzy das variáveis linguísticas em análise, e o que essa relação
  provoca.
  \newline\newline
  Caso o sistema tenha apenas 2 variáveis, é coveniente listar a base de regras
  a partir de uma tabela simples.
\end{frame}

\begin{frame}{Base de Regras}
  Para um exemplo, vamos imaginar um sistema que indica a velocidade de um
  ventilador a partir da temperatura e do calor sentidos.
  \newline\newline
  Os conjuntos fuzzy serão:
  \begin{itemize}
   \item Temperatura = \{Frio, Médio, Quente\}
   \item Umidade = \{Seca, Normal, Úmida\}
   \item Velocidade = \{Devagar, Médio, Rápido\}
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Base de Regras}
  O conjunto fuzzy da variável Temperatura é:
  \begin{center}
   \includegraphics[scale=0.38]{temperatura-fuzzy.png}
  \end{center}
\end{frame}

\begin{frame}{Base de Regras}
  O conjunto fuzzy da variável Umidade é:
  \begin{center}
   \includegraphics[scale=0.38]{umidade-fuzzy.png}
  \end{center}
\end{frame}

\begin{frame}{Base de Regras}
  O conjunto fuzzy da variável Velocidade é:
  \begin{center}
   \includegraphics[scale=0.38]{velocidade-fuzzy.png}
  \end{center}
\end{frame}

\begin{frame}{Base de Regras}
  Agora iremos listar as regras fuzzy do sistema.
  \newline\newline
  Como a Velocidade é \textbf{consequência} da Temperatura e da Umidade, estas
  últimas serão as utilizadas para listar as condições (\textbf{antecedentes})
  enquanto a Velocidade será a \textbf{consequente}.
  \newline\newline
  Ressalte-se que o processo de criação das regras pressupõe conhecimento de
  especialista sobre o assunto modelado.
\end{frame}

\begin{frame}{Base de Regras}
  Regras para \textbf{Velocidade} Devagar:
  \newline
  \begin{itemize}
   \item \textbf{SE} Temperatura é Frio \textbf{E} Umidade é Seca, \\\textbf{ENTÃO} Velocidade é Devagar
   \item \textbf{SE} Temperatura é Médio \textbf{E} Umidade é Seca, \\\textbf{ENTÃO} Velocidade é Devagar
   \item \textbf{SE} Temperatura é Frio \textbf{E} Umidade é Normal, \\\textbf{ENTÃO} Velocidade é Devagar
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Base de Regras}
  Regras para \textbf{Velocidade} Médio:
  \newline
  \begin{itemize}
   \item \textbf{SE} Temperatura é Quente \textbf{E} Umidade é Seca, \\\textbf{ENTÃO} Velocidade é Médio
   \item \textbf{SE} Temperatura é Médio \textbf{E} Umidade é Normal, \\\textbf{ENTÃO} Velocidade é Médio
   \item \textbf{SE} Temperatura é Frio \textbf{E} Umidade é Úmida, \\\textbf{ENTÃO} Velocidade é Médio
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Base de Regras}
  Regras para \textbf{Velocidade} Rápido:
  \newline
  \begin{itemize}
   \item \textbf{SE} Temperatura é Quente \textbf{E} Umidade é Normal, \\\textbf{ENTÃO} Velocidade é Rápido
   \item \textbf{SE} Temperatura é Quente \textbf{E} Umidade é Úmida, \\\textbf{ENTÃO} Velocidade é Rápido
   \item \textbf{SE} Temperatura é Médio \textbf{E} Umidade é Úmida, \\\textbf{ENTÃO} Velocidade é Rápido
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Base de Regras}
  Em termos de tabela, poderíamos ter:
  \begin{itemize}
   \item Temperatura = \{Frio (F), Médio (M), Quente (Q)\}
   \item Umidade = \{Seca (S), Normal (N), Úmida (U)\}
   \item Velocidade = \{Devagar (D), Médio (M), Rápido (R)\}
  \end{itemize}
{%
\newcommand{\mc}[3]{\multicolumn{#1}{#2}{#3}}
\begin{center}
\begin{tabular}{ccccc}
\ & \ & \mc{3}{c}{\textbf{Temperatura}}\\
\ & \ & \textbf{F} & \textbf{M} & \textbf{Q}\\
\ & \textbf{S}  & D & D & M\\
\textbf{Umidade} & \textbf{N} & D & M & R\\
\ & \textbf{U} & M & R & R
  \end{tabular}
  \end{center}
}%

\end{frame}

\subsection{Inferência Fuzzy}
\begin{frame}{Conteúdo}
	\tableofcontents[currentsection,currentsubsection]
\end{frame}

\begin{frame}{Inferência Fuzzy}
  No processo de Inferência Fuzzy, as regras ativadas pelas variáveis são
  agregadas, formando uma nova região geométrica que corresponde às regras
  ativas.
  \newline\newline
  As principais formas de agregação são a \textbf{mínimo} para os antecedentes e
  \textbf{máximo} para o consequente.
\end{frame}

\begin{frame}{Inferência Fuzzy}
  Façamos o seguinte exemplo: baseando-se no sistema fuzzy para Velocidade do
  ventilador, vamos realizar a inferência quando a Temperatura está em 30º C e
  a Umidade em 95\%.
  \newline\newline
  \begin{itemize}
   \item T = 30
   \item U = 95
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Inferência Fuzzy}
  \begin{itemize}
   \item T = 30
  \end{itemize}
  \begin{center}
   \includegraphics[scale=0.38]{temperatura-30.png}
  \end{center}
  Para a variável Temperatura, dois conjuntos são ativados com o valor 30: Médio
  e Quente.
  \newline\newline
  Dessa forma, esses dois conjuntos farão suas contribuições para o processo de
  inferência.
\end{frame}

\begin{frame}{Inferência Fuzzy}
  \begin{itemize}
   \item U = 95
  \end{itemize}
  \begin{center}
   \includegraphics[scale=0.38]{umidade-95.png}
  \end{center}
  Para a variável Umidade apenas um conjunto é ativado com o valor 95: Úmida.
  \newline\newline
  Esse será o único conjunto a contribuir no processo de inferência para a
  variável Umidade.
\end{frame}

\begin{frame}{Inferência Fuzzy}
  Com a \textbf{Temperatura = Médio} e \textbf{Umidade = Úmida}, uma das regras
  a ser ativada é a seguinte:
  \begin{itemize}
   \item \textbf{SE} Temperatura é Médio \textbf{E} Umidade é Úmida, \\\textbf{ENTÃO} Velocidade é Rápido
  \end{itemize}
  Utilizando a agregação Mínimo para a regra, a projeção dos antecedentes no
  consequente será a seguinte:
  \begin{center}
   \includegraphics[scale=0.35]{inferencia-regra-1_ex-2.png}
  \end{center}
\end{frame}

\begin{frame}{Inferência Fuzzy}
  Outra regra ativada ocorre quando \textbf{Temperatura = Quente} e
  \textbf{Umidade = Úmida}:
  \begin{itemize}
   \item \textbf{SE} Temperatura é Quente \textbf{E} Umidade é Úmida, \\\textbf{ENTÃO} Velocidade é Rápido
  \end{itemize}
  Utilizando a agregação Mínimo para a regra, a projeção dos antecedentes no
  consequente será a seguinte:
  \begin{center}
   \includegraphics[scale=0.35]{inferencia-regra-2_ex-2.png}
  \end{center}
\end{frame}

\begin{frame}{Inferência Fuzzy}
  Para a região geométrica ativa do consequente, realizamos o operador de
  agregação Máximo nos resultados dos consequentes das regras ativadas. Dessa
  forma, o resultado será:
  \begin{center}
   \includegraphics[scale=0.35]{inferencia-fuzzy_ex-2.png}
  \end{center}
\end{frame}

\begin{frame}{Inferência Fuzzy}
  Esse portanto é o resultado da inferência fuzzy para a variável Velocidade
  quando as variáveis de Temperatura é 30º C e Umidade é 95\%.
  \begin{center}
   \includegraphics[scale=0.4]{velocidade-ativa-ex-2.png}
  \end{center}
\end{frame}

\begin{frame}{Inferência Fuzzy}
  Façamos agora um segundo exemplo onde a região resultante congrega diferentes
  conjuntos.
  \newline\newline
  Vamos manter Temperatura em 30º C, mas modificar a Umidade para 20\%.
  \newline\newline
  \begin{itemize}
   \item T = 30
   \item U = 20
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Inferência Fuzzy}
  \begin{itemize}
   \item T = 30
  \end{itemize}
  \begin{center}
   \includegraphics[scale=0.38]{temperatura-30.png}
  \end{center}
  Com a Temperatura, mantida em 30, temos dois conjuntos ativados: Médio e
  Quente.
  \newline\newline
  Dessa forma, esses dois conjuntos farão suas contribuições para o processo de
  inferência.
\end{frame}

\begin{frame}{Inferência Fuzzy}
  \begin{itemize}
   \item U = 20
  \end{itemize}
  \begin{center}
   \includegraphics[scale=0.38]{umidade-20.png}
  \end{center}
  Para a variável Umidade apenas um conjunto é ativado com o valor 20: Seca.
  \newline\newline
  Esse será o único conjunto a contribuir no processo de inferência para a
  variável Umidade.
\end{frame}

\begin{frame}{Inferência Fuzzy}
  Com a \textbf{Temperatura = Médio} e \textbf{Umidade = Seca}, uma das regras
  a ser ativada é a seguinte:
  \begin{itemize}
   \item \textbf{SE} Temperatura é Médio \textbf{E} Umidade é Seca, \\\textbf{ENTÃO} Velocidade é Devagar
  \end{itemize}
  Utilizando a agregação Mínimo para a regra, a projeção dos antecedentes no
  consequente será a seguinte:
  \begin{center}
   \includegraphics[scale=0.35]{inferencia-regra-1_ex-1.png}
  \end{center}
\end{frame}

\begin{frame}{Inferência Fuzzy}
  Outra regra ativada ocorre quando \textbf{Temperatura = Quente} e
  \textbf{Umidade = Seca}:
  \begin{itemize}
   \item \textbf{SE} Temperatura é Quente \textbf{E} Umidade é Seca, \\\textbf{ENTÃO} Velocidade é Médio
  \end{itemize}
  Utilizando a agregação Mínimo para a regra, a projeção dos antecedentes no
  consequente será a seguinte:
  \begin{center}
   \includegraphics[scale=0.35]{inferencia-regra-2_ex-1.png}
  \end{center}
\end{frame}

\begin{frame}{Inferência Fuzzy}
  Para a região geométrica ativa do consequente, realizamos o operador de
  agregação Máximo nos resultados dos consequentes das regras ativadas. Dessa
  forma, o resultado será:
  \begin{center}
   \includegraphics[scale=0.35]{inferencia-fuzzy_ex-1.png}
  \end{center}
\end{frame}

\begin{frame}{Inferência Fuzzy}
  Esse portanto é o resultado da inferência fuzzy para a variável Velocidade
  quando as variáveis de Temperatura é 30º C e Umidade é 20\%.
  \begin{center}
   \includegraphics[scale=0.4]{velocidade-ativa-ex-1.png}
  \end{center}
\end{frame}

\subsection{Defuzzyficação}
\begin{frame}{Conteúdo}
	\tableofcontents[currentsection,currentsubsection]
\end{frame}

\begin{frame}{Defuzzyficação}
  O processo de inferência fuzzy leva em conta a Base de Regras e as entradas
  apresentadas ao controlador.
  \newline\newline
  Esse processo tem como resultado uma representação geométrica sobre a variável
  consequente do sistema.
\end{frame}

\begin{frame}{Defuzzyficação}
  Entretanto, no mundo real precisamos de um valor numérico para ser utilizado
  nos diferentes sistemas reais implementados.
  \newline\newline
  O processo de transformar a região geométrica de um sistema fuzzy em um valor
  numérico é chamado de \textbf{defuzzyficacao}.
\end{frame}

\begin{frame}{Defuzzyficação}
  Para tanto, algumas funções matemáticas são aplicadas. As mais comuns são as
  seguintes:
  \begin{itemize}
   \item Centro de Área ou Centroide;
   \item Média dos Máximos;
   \item Primeiro dos Máximos;
   \item Último dos Máximos.
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Defuzzyficação}
  \textbf{Centro de Área ou Centroide:}
  \newline\newline
  \begin{minipage}{\textwidth}
   \begin{minipage}{0.5\textwidth}
    $\frac{\sum^{N}_{i=1}\mu(v_i) * v_i}{\sum^{N}_{i=1}\mu(v_i)}$
    \newline\newline
    Onde $N$ é o número de discretizações do universo de discurso e $v_i$ é o
    valor do \textit{i-ésimo} elemento no universo de discurso.
  \end{minipage}
  \begin{minipage}{0.5\textwidth}
    \begin{center}
     \includegraphics[scale=0.38]{centroid-regra-1.png}
    \end{center}
  \end{minipage}
  \end{minipage}
\end{frame}

\begin{frame}{Defuzzyficação}
  \textbf{Média dos Máximos:}
  \newline\newline
  \begin{minipage}{\textwidth}
   \begin{minipage}{0.5\textwidth}
    $\frac{\sum^{M}_{i=1}v_i}{M}$
    \newline\newline
    Onde $v_i$ são os valores que contém os graus de pertinência máximos e $M$ é
    a quantidade desses elementos.
  \end{minipage}
  \begin{minipage}{0.5\textwidth}
    \begin{center}
     \includegraphics[scale=0.38]{mom-regra-1.png}
    \end{center}
  \end{minipage}
  \end{minipage}
\end{frame}

\begin{frame}{Defuzzyficação}
  \textbf{Primeiro dos Máximos:}
  \newline\newline
  \begin{minipage}{\textwidth}
   \begin{minipage}{0.5\textwidth}
    $\text{Min}_{v}\{\text{Max}\{\mu(v)\}\}$
    \newline\newline
    Cujo resultado retorna o primeiro $v$ cujo $\mu{v}$ seja máximo.
  \end{minipage}
  \begin{minipage}{0.5\textwidth}
    \begin{center}
     \includegraphics[scale=0.38]{som-regra-1.png}
    \end{center}
  \end{minipage}
  \end{minipage}
\end{frame}

\begin{frame}{Defuzzyficação}
  \textbf{Último dos Máximos:}
  \newline\newline
  \begin{minipage}{\textwidth}
   \begin{minipage}{0.5\textwidth}
    $\text{Max}_{v}\{\text{Max}\{\mu(v)\}\}$
    \newline\newline
    Cujo resultado retorna o último $v$ cujo $\mu{v}$ seja máximo.
  \end{minipage}
  \begin{minipage}{0.5\textwidth}
    \begin{center}
     \includegraphics[scale=0.38]{lom-regra-1.png}
    \end{center}
  \end{minipage}
  \end{minipage}
\end{frame}

\begin{frame}{Defuzzyficação}
  Como há vários métodos, a pergunta que fica é: qual dos métodos de
  defuzzyficação utilizar?
  \newline\newline
  Isso depende do tipo de controle que está se fazendo. Em geral, é bom testar
  vários métodos e verificar qual deles melhora o sistema em relação às demais
  possibilidades.
\end{frame}

\begin{frame}{Defuzzyficação}
  Defuzificações para Exemplo 1:
  \newline\newline
  \begin{minipage}{\textwidth}
  \begin{minipage}{0.5\textwidth}
    \begin{center}
     \includegraphics[scale=0.25]{centroid-regra-2.png}\\
     Centro de Área = 80.55
    \end{center}
  \end{minipage}
  \begin{minipage}{0.5\textwidth}
    \begin{center}
     \includegraphics[scale=0.25]{mom-regra-2.png}\\
     Média dos Máximos = 87.5
    \end{center}
  \end{minipage}
  \vfill
  \begin{minipage}{0.5\textwidth}
    \begin{center}
     \includegraphics[scale=0.25]{som-regra-2.png}\\
     Primeiro dos Máximos = 75
    \end{center}
  \end{minipage}
  \begin{minipage}{0.5\textwidth}
    \begin{center}
     \includegraphics[scale=0.25]{lom-regra-2.png}\\
     Último dos Máximos = 100
    \end{center}
  \end{minipage}
  \end{minipage}
\end{frame}

\begin{frame}{Defuzzyficação}
  Defuzificações para Exemplo 2:
  \newline\newline
  \begin{minipage}{\textwidth}
  \begin{minipage}{0.5\textwidth}
    \begin{center}
     \includegraphics[scale=0.25]{centroid-regra-1.png}\\
     Centro de Área = 37.72
    \end{center}
  \end{minipage}
  \begin{minipage}{0.5\textwidth}
    \begin{center}
     \includegraphics[scale=0.25]{mom-regra-1.png}\\
     Média dos Máximos = 12.9
    \end{center}
  \end{minipage}
  \vfill
  \begin{minipage}{0.5\textwidth}
    \begin{center}
     \includegraphics[scale=0.25]{som-regra-1.png}\\
     Primeiro dos Máximos = 0
    \end{center}
  \end{minipage}
  \begin{minipage}{0.5\textwidth}
    \begin{center}
     \includegraphics[scale=0.25]{lom-regra-1.png}\\
     Último dos Máximos = 25
    \end{center}
  \end{minipage}
  \end{minipage}
\end{frame}

\section{Conclusões}
\begin{frame}{Conteúdo}
	\tableofcontents[currentsection,currentsubsections]
\end{frame}

\begin{frame}{Conclusões}
\begin{itemize}
 \item Controladores fuzzy são a maneira em que sistemas de lógica fuzzy são
 implementados;
 \item Um controlador fuzzy tem etapas como entrada, fuzzyficação,
 defuzzificação, e saída;
 \item Um controlador fuzzy precisa ser bem modelado, em especial as variáveis
 linguísticas, suas funções e limites, e sua base de regras;
 \item Um controlador fuzzy eficaz precisa ter um desempenho melhor daquilo que
 está sendo avaliado em comparação ao que é realizado normalmente.
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
    \maketitle
\end{frame}

\end{document}
